<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Posts on erelbi</title>
    <link>https://erelbi.github.io/posts/</link>
    <description>Recent content in Posts on erelbi</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <copyright>© erelbi 2022</copyright>
    <lastBuildDate>Sun, 16 May 2021 15:56:22 +0300</lastBuildDate><atom:link href="https://erelbi.github.io/posts/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Blockchain Teknolojisi Ve Savunma Alanında Kullanımı</title>
      <link>https://erelbi.github.io/posts/blockchain-teknolojisi-ve-savunma-alan%C4%B1nda-kullan%C4%B1m%C4%B1/</link>
      <pubDate>Sun, 16 May 2021 22:00:12 +0300</pubDate>
      
      <guid>https://erelbi.github.io/posts/blockchain-teknolojisi-ve-savunma-alan%C4%B1nda-kullan%C4%B1m%C4%B1/</guid>
      <description>1. Giriş Blockchain, savunma endüstrilerindeki çeşitli alanlarda merkezi olmayan, veri güvenliği ve bütünlüğü, izlenebilirlik, şeffaflık, görünürlük ve denetlene bilirlik sağlamak için muazzam bir potansiyele sahip olabilecek, gelecek vaat eden ve gelişen bir teknolojidir. Blockchain teknolojisinin savunma alanında ilk kullanılabileceği yerlerin başında gizli ve kritik bilgilerin depolanması ve korunması gelmektedir. Askeri alanda haberleşme sistemlerinde bilgi aktarımının blockchain üzerinden yapılması ile haberleşme sistemine sızılarak verilerin ele geçirilmesi veya aldatma amaçlı mesajların gönderilmesinin önüne geçilmesi mümkün olabilecektir.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Etkin Radar Kullanımı</title>
      <link>https://erelbi.github.io/posts/etkin-radar-kullan%C4%B1m%C4%B1/</link>
      <pubDate>Sun, 16 May 2021 21:45:54 +0300</pubDate>
      
      <guid>https://erelbi.github.io/posts/etkin-radar-kullan%C4%B1m%C4%B1/</guid>
      <description>Radar ve Gemiler Radar gemilerde en çok kullanılan ekipman sistemlerinden biridir. Hedefleri belirgin bir mesafeye tespit etmek ve izlemek için tasarlanmıştır.
Güvenilir yorumlama için, radar işletim kontrollerinin uygun şekilde ayarlanması esastır.
Bu yazıda, bir radar ekranı görüntüsünü nasıl yorumlayacağımızı ve anlayacağımızı tartışmak istiyoruz. Bu makale deniz radarı kullanımına temel yaklaşımın anlaşılmasına yardımcı olacaktır .
1. RANGE SCALE : Geminin bulunduğu ortamın şartlarına ve koşullarına bağlı olarak uygun menzil ölçekleri kullanılmalıdır. İki radarın kullanıldığı yerlerde, bir radar daha uzun menzil ölçeğinde tutulabilir.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>AIS_VERİLERİ_İLE_GEMİ_HAREKETLERİNİN_ANALİZİ</title>
      <link>https://erelbi.github.io/posts/ais_verileri_ile_gemi_hareketlerinin_analizi/</link>
      <pubDate>Sun, 16 May 2021 15:57:06 +0300</pubDate>
      
      <guid>https://erelbi.github.io/posts/ais_verileri_ile_gemi_hareketlerinin_analizi/</guid>
      <description>AIS VERİLERİNİ VERİ MADENCİLİĞİ KULLANILARAK GEMİ TİPLERİNİN MANEVRA KABİLİYETLERİNE ETKİSİNİN ARAŞTIRILMASI ÖZETÇE Gemiler Uluslararası ticaretin önemli bir aracıdır. Ticaretin devamlılığı sağlanması için gemi trafiğinin denetlemesi ve kararlı hale getirilmesi gereklidir. Gelişen teknoloji ile gemi trafikleri radar ve ais ile kolayca izlenebilmektedir. Ancak izlenebili rlik çatışmaların önüne geçememektedir. Bu yüzden gemi manevralarının izlenmesi ve gemi tiplerine göre analiz edilmesi gemi trafiğinin daha akılcı yönetilmesine olanak sağlayacağı görüşü benimsenmektedir. Gemi manevralarını izlemek ve gemi tipleriyle arasındaki bağı kurabilmek için veri madenciliğinden yararlanılarak bir analiz çalışması yapılmıştır.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Linux Uuid</title>
      <link>https://erelbi.github.io/posts/linux-uuid/</link>
      <pubDate>Sun, 16 May 2021 15:39:54 +0300</pubDate>
      
      <guid>https://erelbi.github.io/posts/linux-uuid/</guid>
      <description>Linux Üzerinde ID Benzersiz ID oluşturma çabaları Oluşturulacak olan kimlik bilgisinin referans noktasını oluşturacak methodlar Yazılımsal ve Donanımsal olmak üzere iki ana başlıkta incelenmiştir.
Donanım Kimlikleri / sys / class / dmi / id / product_uuid: Kart üreticisi tarafından ayarlanan ve BIOS DMI bilgisinde kodlanan ana kart ürünü UUID. Bir anakartı ve sadece anakartı tanımlamak için kullanılabilir.
Kullanıcı ana kartı değiştirdiğinde değişir. Ayrıca, çoğu zaman BIOS üreticisi içine sahte seri yazar.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
